% @Difficulté 2/3
% @Source mathGM
% @Niveau 2nde 
% Theme Fonctions
% SousTheme Fonctions affines
%@Titre Fonctions affines et géométrie
\begin{exercice}[Source=DNB, Trajet={2,3}]
L'unité est le centimètre.\\
ABC est un triangle rectangle en A, tel que AB = 6 et AC = 8.\\
 La parallèle à la droite (BC) passant par un point D du segment [AB],
coupe le segment [AC] en E.
~\\ On pose AD = $x$.\\
\parbox[c]{0.6\textwidth}{
Le but est de chercher s'il existe une position du point D sur le
segment [AB] de sorte que le périmètre $f(x)$ du triangle ADE soit
égal au périmètre $g(x)$ du trapèze EBCD.}
\parbox[c]{0.3\textwidth}{\scalebox{.55}{\psset{xunit=1cm,yunit=1cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=2pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-5.405291189646591,-1.6)(5.567442619324127,5.0)
\pspolygon[linewidth=1pt](-4,-1)(0,-1)(-4,4)
\pspolygon[linewidth=1pt](-3.6245658371002243,-1)(-3.6245658371002243,-0.6245658371002245)(-4,-0.6245658371002245)(-4,-1)
\psline[linewidth=1pt](-4,-1)(0,-1)
\psline[linewidth=1pt](0,-1)(-4,4)
\psline[linewidth=1pt](-4,4)(-4,-1)
\rput[tl](-4.485098722415802,0){$x$}
\psline[linewidth=1pt](-4,1)(-2.4,-1)
\rput[tl](-4.449702450085732,-1.2){$A$}
\rput[tl](-0.11365908965213567,-1.2){$B$}
\rput[tl](-4.502796858580837,4.3){$C$}
\rput[tl](-4.538193130910908,1){$D$}
\rput[tl](-2.5560018804269777,-1.2){$E$}
\end{pspicture*}}
}
\begin{enumerate}
    \item Quelles sont les valeurs que peut prendre $x$ ?
    \item \begin{enumerate}
    \item Calculer BC.
        \item Montrer que AE = $\dfrac{3}{4}\;x$ et DE =
        $\dfrac{5}{4}\;x$.
        \item En déduire que $f(x)=3x$ et
        $g(x)=24-\dfrac{x}{2}$.
    \end{enumerate}
    \item Représenter $\mathcal{C}_f$ et $\mathcal{C}_g$ dans un
    repère orthogonal d'unités 1 cm sur l'axe des abscisses et \num{0.5} cm sur l'axe des ordonnées.
    \item Graphiquement, déterminer la valeur de $x$, puis
    la valeur du périmètre correspondant répondant au problème
    posé.
    \item Retrouver le résultat par le calcul.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item Le point $D$ appartient au segment $[AC]$ de longueur $8$, et comme $x=AD$, on en déduit que $x\in [0;8]$.
\item \begin{enumerate}
\item $ABC$ est un triangle rectangle en $A$ donc, d'après le théorème de Pythagore :

\begin{center}
$\begin{aligned}
BC^2&=AB^2+AC^2 \\&= 6^2+8^2 \\&= 36+64 \\&= 100 \\
\end{aligned}$
\end{center}

On en déduit alors que $BC=\sqrt{100}=10$. 

\item Dans le triangle $ABC$, $E$ est un point de $[AB]$, $D$ est un point de $[AC]$ et $(DE)$ est parallèle à $(BC)$, donc, d'après le théorème de Thalès, $\dfrac{AE}{AB}=\dfrac{AD}{AC}=\dfrac{DE}{BC}$. 

On a d'où $\dfrac{AE}{6}=\dfrac{x}{8}$ donc $8 \times AE = 6 \times x$ soit $AE= \dfrac{6x}{8}=\dfrac{3}{4}x$. 

De même, $\dfrac{DE}{10}=\dfrac{x}{8}$ donc $8 \times DE = 10 \times x$ soit $DE=\dfrac{10x}{8}=\dfrac{5}{4}x$. 

\item D'une part :
\begin{center}
$\begin{aligned}
f(x)&=AD+DE+AE \\&= x+\dfrac{5}{4}x+\dfrac{3}{4}x \\&= x+\dfrac{8}{4}x  \\&= x+2x \\&= 3x \\
\end{aligned}$
\end{center}

et d'autre part : 
\begin{center}
$\begin{aligned}
g(x)&=EB+BC+CD+DE \\&=6-\dfrac{34}{4}x+10+8-x+\dfrac{5}{4}x \\&= 24- x+\dfrac{2}{4}x  \\&= 24- x+\dfrac{1}{2}x \\&= 24-\dfrac{1}{2}x \\
\end{aligned}$
\end{center}
\end{enumerate}

\item  $f$ est une fonction linéaire donc $\mathcal{C}_f$ est une droite passant par l'origine du repère. 

Le coefficient directeur de $f$ est $3$ donc, en se décalant d'une unité vers la droite à partir de l'origine, on monte de 3 unités pour obtenir le point de coordonnées $(1;3)$ qui appartient à $\mathcal{C}_f$. Il ne reste plus qu'à tracer la droite passant par ces deux points, on obtient la droite bleue. 


$g$ est une fonction affine donc $\mathcal{C}_g$ est une droite. 

L'ordonnée à l'origine de la fonction $g$ est $24$, son coefficient directeur est $-\dfrac{1}{2}$. Donc $\mathcal{C}_g$ passe par le point de coordonnées $(0;24)$ et en se décalant de 2 unités vers la droite à partir de ce point, on descend de 1 unité pour obtenir le point de coordonnée $(2;23)$ qui appartient à $\mathcal{C}_g$. l ne reste plus qu'à tracer la droite passant par ces deux points, on obtient la droite rouge. 


\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex,x=1cm,y=0.5cm,scale=0.5]
\draw[gray,xstep=1,ystep=2, very thin] (0,0) grid (8,24);
\draw[->,color=black,thick] (0,0.) -- (8,0.);
\foreach \x in {1,2,3,4,5,6,7,8}
\draw[shift={(\x,0)},color=black,thick] (0pt,1pt) -- (0pt,-1pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw[->,color=black] (0.,0) -- (0.,24);
\foreach \y in {2,4,6,8,10,12,14,16,18,20,22,24}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (1pt,0pt) -- (-1pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
%\draw[color=black] (0pt,-8pt) node[left] {\footnotesize $0$};
\clip(0,0) rectangle (8,24);
\draw[line width=1.5pt,color=blue,smooth,samples=100,domain=0:8] plot(\x,{3*(\x)});
\draw[color=blue] (2.5,5) node {$\mathcal{C}_f$};
\draw[line width=1.5pt,color=red,smooth,samples=100,domain=0:8] plot(\x,{24-0.5*(\x)});
\draw[color=red] (2.5,21) node {$\mathcal{C}_g$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\item Graphiquement, l'équation $f(x)=g(x)$ a pour solution $x\approx \num{6.9}$.  

Le périmètre du triangle $ADE$ est égal au périmètre du trapèze $EBCD$ lorsque $x \approx \num{6.9}$ et dans ce cas, le périmètre de chaque figure est environ $\num{20.6}$. 

\item Il s'agit de résoudre l'équation $f(x)=g(x)$. On a : 

\begin{center}
$\begin{aligned}
f(x)=g(x)&\iff 3x=24-\dfrac{1}{2}x \\&\iff 3x+\dfrac{1}{2}x=24 \\& \iff  \dfrac{7}{2}x =24  \\&\iff  7x=48 \\&\iff  x=\dfrac{48}{7} \\
\end{aligned}$
\end{center}

Le périmètre du triangle $ADE$ est égal au périmètre du trapèze $EBCD$ lorsque $x=\dfrac{48}{7}$ soit $x \approx \num{6.9}$. 

Le périmètre de chaque figure est alors égal à $3 \times \dfrac{48}{7}=\dfrac{144}{7}$ soit environ à $\num{20.6}$.  
\end{enumerate}
\end{Solution}



\begin{Indice}
\begin{enumerate}
\item Le point $D$ appartient au segment $[AC]$, donc $x\in...$
\item \begin{enumerate}
\item Utiliser le théorème de Pythagore. 
\item Utiliser le théorème de Thalès.
\item Additionner les longueurs des côtés de chaque figure. 
\end{enumerate}
\item  $\mathcal{C}_f$ et $\mathcal{C}_g$ sont des droites. Utilisez l'ordonnée à l'origine et le coefficient directeur pour les tracer.
\item La valeur de $x$ se lit en abscisse et  le périmètre en ordonnée.
\item Il s'agit de résoudre l'équation $f(x)=g(x)$. La solution doit être cohérente avec le résultat obtenu sur le graphique.
\end{enumerate}
\end{Indice}


\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
\item $x\in [0;8]$
\item \begin{enumerate}
\item $BC=10$
\item On a $AE=\dfrac{3}{4}x$ et $DE=\dfrac{5}{4}x$. 
\item D'une part :
\begin{center}
$\begin{aligned}
f(x)&=AD+DE+AE \\&= x+\dfrac{5}{4}x+\dfrac{3}{4}x \\&= x+\dfrac{8}{4}x  \\&= x+2x \\&= 3x \\
\end{aligned}$
\end{center}

et d'autre part : 
\begin{center}
$\begin{aligned}
g(x)&=EB+BC+CD+DE \\&=6-\dfrac{34}{4}x+10+8-x+\dfrac{5}{4}x \\&= 24- x+\dfrac{2}{4}x  \\&= 24- x+\dfrac{1}{2}x \\&= 24-\dfrac{1}{2}x \\
\end{aligned}$
\end{center}
\end{enumerate}

\item  On obtient :

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex,x=1cm,y=0.5cm,scale=0.5]
\draw[gray,xstep=1,ystep=2, very thin] (0,0) grid (8,24);
\draw[->,color=black,thick] (0,0.) -- (8,0.);
\foreach \x in {1,2,3,4,5,6,7,8}
\draw[shift={(\x,0)},color=black,thick] (0pt,1pt) -- (0pt,-1pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw[->,color=black] (0.,0) -- (0.,24);
\foreach \y in {2,4,6,8,10,12,14,16,18,20,22,24}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (1pt,0pt) -- (-1pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
%\draw[color=black] (0pt,-8pt) node[left] {\footnotesize $0$};
\clip(0,0) rectangle (8,24);
\draw[line width=1.5pt,color=blue,smooth,samples=100,domain=0:8] plot(\x,{3*(\x)});
\draw[color=blue] (2.5,5) node {$\mathcal{C}_f$};
\draw[line width=1.5pt,color=red,smooth,samples=100,domain=0:8] plot(\x,{24-0.5*(\x)});
\draw[color=red] (2.5,21) node {$\mathcal{C}_g$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\item Graphiquement, l'équation $f(x)=g(x)$ a pour solution $x\approx \num{6.9}$.  

Le périmètre du triangle $ADE$ est égal au périmètre du trapèze $EBCD$ lorsque $x \approx \num{6.9}$ et dans ce cas, le périmètre de chaque figure est environ $\num{20.6}$. 

\item La solution de l'équation $f(x)=g(x)$ est $x=\dfrac{48}{7}$. Le périmètre de chaque figure est alors égal à $\dfrac{144}{7}$ soit à environ $\num{20.6}$.
\end{enumerate}
\end{Reponse}